\section{Laboratorio 1: Introducción a las Herramientas}

\subsection{Objetivo General}

Introducir las principales herramientas que serán utilizadas durante el curso.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Familiarizar al estudiante con el ambiente de desarrollo integrado Vivado de Xilinx.
  \item Presentar un ejemplo sencillo en que se compila código C para ser ejecutado en una \textit{FPGA}.
  \item Proponer ejercicios sobre el ejemplo mostrado.
\end{itemize}

\subsection{Propuesta del Problema}

Se debe corroborar el funcionamiento correcto de un código HDL que implementa un procesador con la arquitectura RISC-V. Se da también un código en C que debe ser compilado a la arquitectura señalada. Este código es un contador infinito que es desplegado en 8 leds en la tarjeta de desarrollo.

El código para esto está disponible en \url{https://gitlab.com/emilio93/inicio-ie424}, se debe contar con una cuenta en el sitio para accesarlo.

\subsection{RISC-V}

RISC-V es un arquitectura de instrucciones (ISA). Una referencia de las instrucciones se puede accesar en \url{https://www.cl.cam.ac.uk/teaching/1617/ECAD+Arch/files/docs/RISCVGreenCardv8-20151013.pdf}, y más formalmente la especificación del ISA se puede revisar en \url{https://riscv.org/specifications/}. La implementación que se utiliza corresponde a picorv32, disponible en \url{https://github.com/cliffordwolf/picorv32}, sin embargo está integrada en el código dado.

% \subsubsection{Arquitectura}

\subsection{Requerimientos}

\begin{itemize}
  \item Vivado v2018.2.1. Revisar guía de instalación.
  \item Soporte para tarjeta Nexys4-DDR. Revisar guía de instalación.
  \item Conjunto de herramientas de RISC-V para la arquitectura destino. Revisar \url{https://github.com/cliffordwolf/picorv32#building-a-pure-rv32i-toolchain}.
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento}

Se debe crear un nuevo proyecto en Vivado, para esto se puede utilizar un \textit{script} que automatice el proceso o bien se puede realizar utilizando la interfaz gráfica de Vivado. Es bueno entender ambas formas de hacerlo. Seguidamente se presenta el caso para iniciar el proyecto en la interfaz gráfica así como un ejemplo de \textit{scripts} utilizados para manejar el proyecto sin la necesidad de utilizar la interfaz gráfica.

Para iniciar el proyecto se siguen los siguiente pasos:

\begin{enumerate}
  \item Compilar código en C en la arquitectura RISC-V. Para esto se cuenta con un \texttt{Makefile}:

  \texttt{cd src/firmware}

  \texttt{make}

  \item Iniciar vivado.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_start.png}
  \end{figure}

  \item Hacer \textit{click} en Create Project y seguir instrucciones.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_1.png}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_2.png}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_3.png}
  \end{figure}

  \item Agregar los siguientes archivos como fuentes
  \begin{minted}{text}
    src/picorv32/picorv32.v
    src/verilog/system.v
    src/firmware/firmware.hex
  \end{minted}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.45\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_4.png}
  \end{figure}

  \item  Agregar los siguientes archivos como constraints

  \begin{minted}{text}
    src/constraints/system.xdc
  \end{minted}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_5.png}
  \end{figure}

  \newpage

  \item Seleccionar la tarjeta Nexys4 DDR como parte por defecto.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_6.png}
  \end{figure}

  \item Continuar con las instrucciones.

  \item Asignar módulo system como top.
  \item
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_8.png}
  \end{figure}

\end{enumerate}

Ahora se tiene el proyecto iniciado. Se puede hacer \textit{click} en \textit{Generate Bitstream} para generar el archivo bit a utilizar en la tarjeta de desarrollo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{imagenes/vivado/vivado_create_project_7.png}
\end{figure}

Una vez terminado este proceso, abrir el \textit{Hardware Manager}, autoconectar el dispositivo (La tarjeta de desarrollo debe estar conectada a la computadora y encendida) y programar el dispositivo.

En los múltiple procesos (\textit{RTL Analysis}, \textit{Synthesis}, \textit{Implementation} y \textit{Program and Debug}) se cuenta con múltiples herramientas correspondientes a cada uno de los procesos y también están a disposición los reportes generados. Todas estas herramientas resultan de utilidad para resolver errores que se puedan presentar.

Nótese que cada vez que realiza alguna acción, en la ventana \textit{Tcl Console} se imprimen ciertos comandos y ciertas salidas. El programa se puede manejar utilizando esta consola y es la base para permitir crear el proyecto con un \textit{script}. Los archivos \texttt{scripts/run\_project.tcl}, \texttt{scripts/create\_project.tcl}, \texttt{scripts/program\_hw.tcl} son utilizados para distintas tareas, se llaman utilizando el \textit{script} \texttt{scripts/create\_project.sh}. Revise estos archivos para comprender como se utilizan.

Al haberse programado el dispositivo se debe aplicar la señal de reset, esto se hace con el \textit{switch} V10, un contador se observa en 8 de los leds contiguos a los \textit{switches}.

\subsection{Ejercicio 1}

Indique con qué comando se puede compilar el código C, ¿cómo se compilaría manualmente sin utilizar el archivo \texttt{Makefile}? ¿Qué archivos se utilizan para compilar? Describa que hace cada uno de estos archivos, ¿Qué archivos se generan?. Para usar el código compilado se utiliza un archivo en hexadecimal que representa el código compilado, ¿por qué se utiliza este archivo?

Utilice la herramienta \texttt{riscv32-unknown-elf-objdump} para obtener el código C compilado en el código ensamblador. Se puede correr \texttt{riscv32-unknown-elf-objdump -}\texttt{-help} para observar la utilización de esta herramienta. ¿Cómo se relacionan los comandos en el código ensamblador con el código en C?

Realice cambios en el código y corrobore que tienen el efecto deseado al programar el dispositivo. Haga al menos dos códigos nuevos. Reporte lo que ha realizado y el efecto observado así como los cambios en el código ensamblador.

Cree una subrutina en el código ensamblador que despliegue un número conocido en los leds. Investigue sobre el uso de la palabra \texttt{extern} en C. Utilice esto para llamar la subrutina creada desde el código C luego de haber contado dos veces.


\subsection{Ejercicio 2}

El repositorio cuenta con una rama (branch) 7-\textit{segment}-\textit{display} con cambios para desplegar el número del contador en hexadecimal en las pantallas de 7 segmentos, corrobore el funcionamiento de esto. ¿Qué cambios se han realizado? ¿Cómo funciona el nuevo módulo y como se conecta con el procesador?

Hable sobre el archivo \texttt{src/constraints/system.xdc} y explique para qué se utiliza, ¿Cómo se puede modificar/revisar este archivo en la interfaz gráfica?

\subsection{Ejercicio 3}

Ejecute una simulación y corrobore el funcionamiento de los códigos realizados.
Revise además que se estén ejecutando las instrucciones observadas en el código ensamblador. ¿Existe algún caso \textit{read-after-write}? ¿cómo se maneja el caso?

Muestre con la simulación el pipeline del procesador, ¿con cuántas etapas cuenta?

\subsection{Ejercicio 4}

Este ejercicio es opcional.

\begin{itemize}
  \item Identificar los warnings de las distintas etapas e indicar si son o no de importancia, ¿cómo se podrían corregir?
  \item Agregar la opción de tener un contador binario en las pantallas de 7 segmentos o hexadecimal de acuerdo a la posición de un \textit{switch}.
\end{itemize}

